港台節目又響度玩暗示

「正義之師作戰」是美國在1989年對巴拿馬發動的入侵行動

1989 年12月20日，美國總統老布殊以「反獨裁」之名突襲巴拿馬，重新掌管巴拿馬運河區，諾列加不久被美國拘捕判刑，最終被引渡回巴拿馬，去年病逝。儘管聯合國譴責美國入侵巴拿馬，但這個速戰速決的入侵卻非常有效，令巴拿馬運河區在過渡期維持在美國影響範圍之內，甚至有評論認為，這個軍事行動定下之後對伊拉克戰爭的戰術。

「拉美香港」巴拿馬
世界盃決賽週快將舉行，今屆有兩枝首次亮相的國家隊，除了「神奇球隊」冰島，還有更神奇的中北美洲賽區巴拿馬。巴拿馬在去年 10 月最後一輪分組賽，獲得最後一個直接晉身決賽週的資格，而被踢走的，包括一手催生巴拿馬獨立、和巴拿馬愛恨交纏的超級大國美國。巴拿馬打入決賽周，也成了這個拉美小國走向國際舞台的里程碑。

我們對巴拿馬的認識，除了運河、毒品、《巴拿馬文件》，或許就是去年突然宣佈與台北斷交、與北京建交的新聞。但其實巴拿馬有更重要的全球地緣政治角色，有點像昔日香港，具有左右逢源的先天特性，同時也有獨一無二的戰略價值。巴拿馬的獨立，本來就是人為的，美國因為要完全控制巴拿馬運河，策動當地脫離哥倫比亞獨立，自此巴拿馬成了美國「後院」，美國也通過掌控殖民地「運河區」，和曾經建立的美軍基地，掌握了巴拿馬經濟、軍事命脈。

有了運河，巴拿馬長期是南北美洲地下經濟的樞紐，也是各方走私、販毒、漏稅、和政府通過「白手套」執行非常任務的地方，這些都和昔日香港、澳門異曲同工。因此，各方地上、地下勢力都有代表在巴拿馬，巴拿馬權貴也要和各路神仙打交道，著名的前總統諾列加就是典型例子。諾列加是美國一手培訓的軍人，曾在台灣受訓，也為美國中情局工作，掌權初時完全得到美國支持。但後來因為利益分配不均，美國和他翻臉，並以諾列加和哥倫比亞大毒販艾斯高巴合作往美國運毒為由，將之列為「國際毒販」、「獨裁者」。同時美國在哥倫比亞進行反毒戰爭，而哥倫比亞是拉美少數右翼長期掌權的國家，即使是左翼反美思潮高漲時，也依然是高調親美的盟友。

1989 年12月20日，美國總統老布殊以「反獨裁」之名突襲巴拿馬，重新掌管巴拿馬運河區，諾列加不久被美國拘捕判刑，最終被引渡回巴拿馬，去年病逝。儘管聯合國譴責美國入侵巴拿馬，但這個速戰速決的入侵卻非常有效，令巴拿馬運河區在過渡期維持在美國影響範圍之內，甚至有評論認為，這個軍事行動定下之後對伊拉克戰爭的戰術。

後諾列加時代的巴拿馬發展一日千里，尤其是1999 年美國完全歸還運河區後，更成為中美在拉美博弈的棋子。2000 年開始，巴拿馬經濟增長非常強勁，國民生產總值由不足 5000 美元升至 13000 美元，當中既受惠於中國製造業的快速增長，也與美國對運河需求上升有關。2016 年峻工的運河擴建工程，令巴拿馬運河的競爭門檻進一步提高，鄰國尼加拉瓜近年聲稱要建新運河「分流」，也只聞樓梯響，相信是中國外圍組織的對衝壓力而已。美國離開運河區後，香港公司成為管理運河兩端港口的新營運者，「拉美香港」選擇了「真香港人」來處理種種複雜的地上地下角力，也是獨具慧眼。巴拿馬打入決賽周了，香港又有那麼一天嗎？

小詞典：諾列加（Manuel Noriega，1934-2017）

巴拿馬軍事強人，軍人出身，曾在秘魯、美國、台灣受訓，1968年和其他軍人一起發動兵變掌權，1983年成為國家實質最高領導人，1989年被逼「還政於民」舉行選舉，因為不承認反對派當選的選舉結果，被美國出兵干涉，旋即被美國拘捕，因為走私毒品、敲詐勒索等被判監四十年，後來被引渡回巴拿馬，2017年病逝。

信報財經新聞，2018年2月23日

沈旭暉

針對港獨爭端，一對父子展開對話：

子：美國人居心叵測，想要吞併我們......
父：你不是天天想出國留學嗎吞併了不正好省了出國？

子：被美國吞併了都白人說了算，中國人都成二等公民了！
父：美國選總統都是一人一票，要合併了咱中國，13億華人對他2億白人，誰說了算選出來的總統都是華人，美國人才不會幹呢？！

子：可美國人打過來，會顛覆我們的政府，我要保衛人民政府！
父:(一記耳光），你究竟想保衛誰？國稅局？地稅局？公安局？維穩辦？市委？縣委？法院？還是城管？！你如果想保衛這幫龜蛋，看老子不打斷你的腿......

子:(沉默......），我想通了，如果美國入侵，我就給美國大兵帶路！
父:(又是一記耳光），你這孩子，咋就不開竅呢？到時哪還有你的份兒？帶路也得領導優先！

快點巴拉馬我

Hutchison Ports

[幻想]美國強逼中國不反芍香港半獨立自治並且準許中港貿易及其他資源供應, 香港進入中美共管時代, 過住食兩家茶飯日子, 由美國幫助管理香港內政發展, 由中國提供奴隸, 香港成為世上最快樂既城市[/幻想]